【港人的悲哀】劏房變外國旅客參觀景點 美國女遊客：冇諗過香港咁窮（足本版）

但實情是，香港去年的貧窮人口，超過137萬，每五個人中，便有一人生活在貧窮線下。

這批被界定為貧窮人口的基層，他們大多數都是居住在環境惡劣的劏房。據統計，香港有20萬人住在劏房。

劏房，是香港的特色，亦成為外國遊客的參觀景點。在坊間，就有一些劏房導賞團，以房屋和貧窮問題為主題，從旺角鬧市、太子花墟、走到貧窮的深水埗，讓外國遊客一窺這座城市的陰暗角落。

對香港認識不深的外國遊客，都不會認為香港是個貧窮問題嚴峻的地方。對於來自德國的Lea來說，「香港是比較民主和自由的中國地方，我以為香港會是更加現代，更加超前的。我想像中（的香港）都是摩天大樓，是更光鮮一點的。」

來自美國加州的Tonia，對香港的貧窮問題也只略知皮毛：「我想像中的香港是繁忙、美好、富裕的城市，我沒有預計過這裡有這麼多貧窮問題。我有聽說過九龍城寨，但那只是一小區域，而我根本認不出來那是香港。」

來自墨西哥，在深圳擔任西班牙語教師的Alejandra則表示：「在我來香港前，我的想像是一個大城市，大都會，充滿金融業和精彩生活的地方。」

然而，這些可能只知道山頂纜車和寶蓮寺的遊客，在劏房步行團中看到的，卻是一個與他們的美好想像截然不同的香港。

這個導賞團，會帶遊客親身走上一棟唐樓，感受真實的劏房單位環境。採訪當日，一行約二十人，一同進入由該步行團租借的劏房示範單位，侷促悶熱的環境，讓人喘不過氣來。雖然接觸不到真正的劏房住戶，卻讓一眾外國人感到非常不可思議。有遊客甚至表示，在世上每個角落都看不到這樣的劏房。

導遊Armie曾經在德國柏林的按摩店打過工，也是柏林第一個華人步行團導遊。回到香港後，他想在自己的家鄉透過同樣的方式，向外國人講述香港的社會問題。「我覺得，在香港，（帶步行團）可以滿足到我的興趣，也可以將香港的議題帶出來，跟不同國家的人探討，增加大家對香港的認識。其實很多人關心香港很多議題，例如土地問題、政治問題和雨傘運動等。當我可以實在地帶人去看一些地方，跟他分享的時候，我覺得也是為我們的社會在做些事情。」

步行團的遊客主要來自歐美，最多是英語系國家，其次是歐洲國家如德國，偶爾也有來自日韓等亞洲國家的客人。「德國人一定有，因為他們的假期很多，悠閒的國家的人總喜歡到處旅遊。澳洲人很熱情、美國人很多、英國人也不少，因為他們想來這個前英國殖民地看看。有些韓國人對香港的政治問題特別感興趣，感覺是來取經。」Armie又補充道：「問起有沒有人中過催淚彈，有些來自巴西或委內瑞拉的女生會舉手。有時有些典型的歐洲臉孔也會舉手。原來他們是法國人。法國人啊，示威抗議的時候當然很猛料！」

對於遊客們的反應，Armie指出：「看完劏房會變得精神，因為刺激嘛。但當看到那本相冊（《侷住》）之後，大家的臉色就會消失，是很難堪的，真的很難堪。我希望我可以讓別人知道香港是怎樣，所謂不好的一面，多於想讓他們難過。有的人真的很難堪，會掩面，不想看，所以只能盡量控制。」

旅發局表示，針對近年旅客追求真實而深入的旅遊體驗，旅發局一直向旅客宣傳香港多元化的體驗，包括節慶、地道文化、藝術、娛樂、體育、戶外活動等。當中地道文化便是重點之一。

另外，旅發局自2012年起，推行了「新旅遊產品發展及經費資助計劃」，透過資助業界推廣經費，鼓勵本地旅遊業界，開發富有本地特色的嶄新旅遊產品。例如介紹香港舊式公共屋村的「香港舊屋邨之旅」等。

有香港特色

就係比你呢d有錢人炒到咁窮

動物園

人哋外國遊客過嚟了解真正嘅香港，高低立見啦

應該帶佢地睇下香港d劏房新盤

再睇下個價錢應該嚇撚死佢地
外國好多地方兩三百萬已經過千尺再加個大花園

老老實實，有幾多人去外國旅行真係主動參與當地生活體驗團
你去日本咪又係去東京食拉麵，法國睇鐵塔

應該要帶遊客去睇下鑽嶺, 勝利道1號
用盡積蓄供30年買呢種單位

有新景點「龍床盤」

外國遊客真係有福
咁多景點

姐係窮撚先係真正嘅香港人?

返去讀書啦